\chapter{Tablas Hash}
\chaplabel{hashtables}
\chaplabel{hashing}

Las tablas hash son un método eficiente de almacenar un pequeño número,
#n#, de enteros desde un rango grande $U=\{0,\ldots,2^{#w#}-1\}$.
El término \emph{tabla hash}
\index{tabla!hash}%
incluyen un amplio rango de estructuras de datos. La primera parte de este
capítulo se enfoca en dos de las más comunes implementaciones de las tablas
hash: \emph{hashing with chaining} y \emph{linear probing}.

Muy a menudo las tablas hash almacenan tipos de datos que no son enteros.
En este caso, un \emph{código hash} entero es asociado con cada dato y es usado
en una tabla hash. La segunda parte de este capítulo discute cómo tales códigos
son generados.
\index{código!hash}%

Algunos de los métodos usados en este capítulo requieren selecciones aleatorias
de enteros en algún rango específico. En las muestras de código, algunos de
estos enteros ``aleatorios'' son constantes fijadas en el código. Estas
constantes se obtuvieron usandon bits aleatorios generados del ruido atmosférico.

\section{#ChainedHashTable#: Hashing with Chaining}
\seclabel{hashtable}

\index{estructuras de datos!ChainedHashTable@#ChainedHashTable#}%
\index{chaining}%
\index{hashing!with chaining}%
Una estructura de datos #ChainedHashTable# usa la implementación
\emph{hashing with chaining} para almacenar datos como un array, #t#, de listas.
Un entero, #n#, mantiene un récord del número total de artículos en todas las
listas. (ver la \figref{chainedhashtable}):

\codeimport{ods/ChainedHashTable.t.n}
\begin{figure}
   \begin{center}
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/chainedhashtable}
   \end{center}
   \caption[Una ChainedHashTable]{Un ejemplo de una #ChainedHashTable# donde
    $#n#=14$ y $#t.length#=16$. En este ejemplo, $#hash(x)#=6$}
   \figlabel{chainedhashtable}
\end{figure}
\index{valor! de un hash}%
\index{hash(x)@#hash(x)#}%

El \emph{valor de hash} de una artículo #x#, denotado #hash(x)#, es un valor 
en el rango $\{0,\ldots,#t.length#-1\}$.  Todos los artículos con un valor hash 
#i# son almacenados en la lista en la posición #t[i]#. Para asegurar que las
listas no se vuelvan demasiado grandes, mantenemos la invariante
\[
    #n# \le #t.length#
\]
de tal manera que el número promedio de elementos almacenados en una de estas
listas sea $#n#/#t.length# \le 1$.

Para agregar un elemento, #x#, a la tabla de hash, primero verificamos que 
la longitud de #t# necesite ser incrementada y, si es necesario, incrementamos 
a #t#. Con esto fuera del camino \emph{hasheamos} a #x# para obtener un entero,
#i#, en el rango $\{0,\ldots,#t.length#-1\}$, y agregamos a #x# a la lista #t[i]#:

\codeimport{ods/ChainedHashTable.add(x)}

Hacer crecer la tabla, si es necesario, involucra la duplicación de la longitud
de #t# y reinsertar todos los elementos en la tabla nueva. Esta estrategia 
es exactamente la misma usada en la implementación de una 
#ArrayStack# y el mismo resultado aplica: El costo de crecimiento es solamente
constante cuando se amortiza sobre una secuencia de inserciones
(ver el~\lemref{arraystack-amortized} en la
página~\pageref{lem:arraystack-amortized}).

Además del crecimiento, el único trabajo que se hace al añadir un valor #x#
nuevo a una #ChainedHashTable# involucra agregar a #x# a la lista #t[hash(x)]#.
Para cualquiera de las implementaciones de la lista descrita en los
Capítulos~\ref{chap:arrays} o \ref{chap:linkedlists}, esto toma solamente
tiempo constante.

Para remover un elemento, #x#, de la tabla de hash, iteramos sobre la lista 
#t[hash(x)]# hasta que encontremos a #x# para así poder removerlo:
\codeimport{ods/ChainedHashTable.remove(x)}

Esto toma tiempo $O(#n#_{#hash(x)#})$, donde $#n#_{#i#}$ denota la longitud de
la lista almacenada en #t[i]#.

Buscar un elemento #x# en la tabla de hash es similar. Hacemos una búsqueda
linear sobre la lista #t[hash(x)]#:
\codeimport{ods/ChainedHashTable.find(x)}

De nuevo, esto toma tiempo proporcional a la longitud de la lista 
#t[hash(x)]#.

El rendimiento de una tabla de hash depende críticamente en la selección de la
función hash. Una función hash buena esparcir los elementos uniformemente
entra las #t.length# lista, de tal manera que el tamaño anticipado de la lista
#t[hash(x)]# es $O(#n#/#t.length)# = O(1)$.  Por otro lado, una función hash
mala \emph{hasheará} todos los valores (incluyendo a #x#) a la misma ubicación
de la tabla, y en tal caso el tamaño de la lista #t[hash(x)]# será #n#.
En la sección siguiente describimos una función hash buena.

\subsection{Hashing Multiplicativo}
\seclabel{multihash}

\index{hashing!multiplicativo}%
El \emph{hashing multiplicativo} es un método eficiente para generar valores 
hash el cual está basado en la aritmética modular 
(discutida en \secref{arrayqueue}) y la división de enteros. El mismo usa 
el operador $\ddiv$, que calcula la parte entera de un cociente, mientras el
residuo se descarta. Formalmente, para enteros $a\ge 0$ y $b\ge 1$ cualesquiera,
$a\ddiv b = \lfloor a/b\rfloor$.

Con el método de hashing multiplicativo, usamos una tabla \emph{hash} de tamaño
$2^{#d#}$ para algún entero #d# (llamado la \emph{dimensión}). La formula 
\textbf{for hashing} un entero $#x#\in\{0,\ldots,2^{#w#}-1\}$ es
\[
    #hash(x)# = ((#z#\cdot#x#) \bmod 2^{#w#}) \ddiv 2^{#w#-#d#} \enspace .
\]

Aquí, #z# es un entero \emph{impar} seleccionado aleatoriamente
en $\{1,\ldots,2^{#w#}-1\}$.  Se nota que esta función \emp{hash} puede
puede ser muy eficiente al observar que, por defecto, las operaciones sobre
enteros se realizan en módulo $2^{#w#}$ donde $#w#$ es el número de \emp{bits}
en un entero.\footnote{Esto es verdadero para la mayoría de los lenguajes de
programación incluyendo a C, C\#, C++, y Java. Algunas excepciones notables son
Python y Ruby, en lo cuales el resultado de una operación sobre un entero de
longitud fija #w#-bit que se desborda (\engterm{overflows})
se actualiza a una representación de longitud variable.} (Ver
\figref{multihashing}.) Además, la división de un entero por $2^{#w#-#d#}$
es equivalente a descartar los $#w#-#d#$ bits al extremo derecho en una
representación binaria (la cual es implementa al desplazar los bits hacia la
derecha por $#w#-#d#$ usando el operador \javaonly{#>>>#}\cpponly{#>>#}\pcodeonly{#>>#}
).  \notpcode{De esta manera, el código que implementa la fórmula es mucho más
simple que la fórmula en sí misma:}
\codeimport{ods/ChainedHashTable.hash(x)}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \resizebox{.98\textwidth}{!}{
    \setlength{\arrayrulewidth}{1pt}
    \begin{tabular}{|lr@{}r|}\hline
    $2^#w#$ (4294967296)&            #1#&#00000000000000000000000000000000# \\
    #z# (4102541685)&                   &#11110100100001111101000101110101# \\
    #x# (42) &                          &#00000000000000000000000000101010# \\
    $#z#\cdot#x#$ &             #101000#&#00011110010010000101110100110010# \\
    $(#z#\cdot#x#)\bmod 2^{#w#}$ &      &#00011110010010000101110100110010# \\
    $((#z#\cdot#x#)\bmod 2^{#w#})\ddiv 2^{#w#-#d#}$ &&
                      \multicolumn{1}{@{}l|}{#00011110#} \\\hline
    \end{tabular}}
    \setlength{\arrayrulewidth}{.4pt}
  \end{center}
    \caption{La operación de una función \emph{hash} multiplicativa con 
    $#w#=32$ y $#d#=8$.}
  \figlabel{multihashing}
\end{figure}

El lema siguiente, cuya demostración se pospone hasta más adelante en esta sección
muestra que el \emph{hashing} multiplicativo hace un buen trabajo en evitar
colisiones:

\begin{lem}\lemlabel{universal-hashing}
  Sean #x# y #y# dos valores cualesquiera en $\{0,\ldots,2^{#w#}-1\}$ con
  $#x#\neq #y#$. Entonces $\Pr\{#hash(x)#=#hash(y)#\} \le 2/2^{#d#}$.
\end{lem}

Con \lemref{universal-hashing}, el rendimiento de #remove(x)# y
#find(x)# es fácil de analizar:

\begin{lem}
  Para cualquier valor #x#, la longitud anticipada de la lista #t[hash(x)]#
  es como máximo $#n#_{#x#} + 2$, donde $#n#_{#x#}$ es el número de ocurrencias
  de #x# en la tabla hash.
\end{lem}

\begin{proof}
    Sea $S$ el conjunto multi de elementos almacenados en la tabla hash que 
    que no son igulaes a #x#. Para cualquier elemento $#y#\in S$, define la
    variable indicadora
    \[ I_{#y#} = \left\{\begin{array}{ll}
       1 & \mbox{if $#hash(x)#=#hash(y)#$} \\
       0 & \mbox{otherwise}
       \end{array}\right.
    \]
    y nota que, por el \lemref{universal-hashing}, $\E[I_{#y#}] \le
    2/2^{#d#}=2/#t.length#$.  La longitude anticipada de la lista 
    #t[hash(x)]# es dada por
  \begin{eqnarray*}
   \E\left[#t[hash(x)].size()#\right] &=& \E\left[#n#_{#x#} + \sum_{#y#\in S} I_{#y#}\right] \\
    &=& #n#_{#x#} + \sum_{#y#\in S} \E [I_{#y#} ] \\
    &\le& #n#_{#x#} + \sum_{#y#\in S} 2/#t.length# \\
    &\le& #n#_{#x#} + \sum_{#y#\in S} 2/#n# \\
    &\le& #n#_{#x#} + (#n#-#n#_{#x#})2/#n# \\
    &\le& #n#_{#x#} + 2 \enspace ,
  \end{eqnarray*}
  como se requiere.
\end{proof}

Ahora, queremos demostrar el \lemref{universal-hashing}, pero primero
necesitamos un resultado de la teoría de números. En la siguiente demostración, 
usamos la notación $(b_r,\ldots,b_0)_2$ para denotar $\sum_{i=0}^r b_i2^i$, 
donde cada $b_i$ es un bit, 0 ó 1. En otras palabras, 
$(b_r,\ldots,b_0)_2$ es el entero cuya representación binaria es dada por 
$b_r,\ldots,b_0$. Usamos a $\star$ para denotar un bit cuyo valor se desconoce.

\begin{lem}\lemlabel{hashing-mapping}
    Sea $S$ el conjunto de los números impares en $\{1,\ldots,2^{#w#}-1\}$; sean
    $q$ y $i$ dos elementos cualesquiera en $S$.  Entonces existe exactamente un
    valor $#z#\in S$ tal que $#z#q\bmod 2^{#w#} = i$.
\end{lem}

\begin{proof}
    Dado que el número de elecciones $#z#$ y $i$ es el mismo,
    es suficiente demostrar que hay \emph{como máximo} un valor $#z#\in S$ que
    satisface $#z#q\bmod 2^{#w#} = i$.

    Supón, en pro de la contradicción, que existen dos valores 
    #z# y #z'#, con $#z#>#z#'$.  Entonces
  \[
     #z#q\bmod 2^{#w#} = #z#'q \bmod 2^{#w#} = i
  \]
  Así que
  \[ 
     (#z#-#z#')q\bmod 2^{#w#} = 0 
  \]
  Sin embargo esto significa que
  \begin{equation}
    (#z#-#z#')q = k 2^{#w#} \eqlabel{factors} 
  \end{equation}
  para algún entero
    $k$.  Al pensar en término de números binarios, tenemos
  \[
    (#z#-#z#')q = k\cdot(1,\underbrace{0,\ldots,0}_{#w#})_2 \enspace ,
  \]
  así que los bits colgantes #w# en la representación binaria de 
  $(#z#-#z#')q$ son todos 0.

  Además $k\neq 0$, dado que $q\neq 0$ y $#z#-#z#'\neq 0$.  Debido a que $q$
  es impar, no tiene 0 colgantes en su representación binaria:
  \[
    q = (\star,\ldots,\star,1)_2 \enspace .
  \]
    Dado que $|#z#-#z#'| < 2^{#w#}$, $#z#-#z#'$ tiene menos 0 colgantes que #w# 
    tiene en su representación binaria:
  \[
    #z#-#z#' = (\star,\ldots,\star,1,\underbrace{0,\ldots,0}_{<#w#})_2
      \enspace .
  \]
    Por lo tanto, el producto $(#z#-#z#')q$ tiene menos de #w# 0 colgantes en su
    representación binaria:
  \[
   (#z#-#z#')q = (\star,\cdots,\star,1,\underbrace{0,\ldots,0}_{<#w#})_2 
    \enspace .
  \]
    Por lo tanto $(#z#-#z#')q$ no puede satisfacer \myeqref{factors}, 
    produciendo una contradicción y así completando la demostración.
\end{proof}

La utilidad del \lemref{hashing-mapping} proviene de la siguiente observación:
Si #z# se elige uniformemente aleatoriamente desde $S$, entonces #zt#
está distribuido uniformemente sobre $S$.  En la siguiente demostración,
es conveniente pensar de la representación binaria #z#, la cual consiste 
de $#w#-1$ bits aleatorios seguidos por un 1.

\begin{proof}[Demostración del \lemref{universal-hashing}]
    Primero notamos que la condición $#hash(x)#=#hash(y)#$ es equivalente 
    a la sentencia ``los bits #d# de orden más elevado de $#z# #x#\bmod2^{#w#}$
    y los bits #d# de orden más elevado de $#z# #y#\bmod 2^{#w#}$ son los
    mismos.'' Una condición necesaria de esa sentencia es que los bits #d# de
    orden más elevado en la representación binaria de 
    $#z#(#x#-#y#)\bmod 2^{#w#}$ son todos ceros (0) o son todos unos (1).
    Es decir,
  \begin{equation}
      #z#(#x#-#y#)\bmod 2^{#w#} = 
      (\underbrace{0,\ldots,0}_{#d#},\underbrace{\star,\ldots,\star}_{#w#-#d#})_2 
      \eqlabel{all-zeros}
  \end{equation}
  cuando $#zx#\bmod 2^{#w#} > #zy#\bmod 2^{#w#}$ o
  \begin{equation}
      #z#(#x#-#y#)\bmod 2^{#w#} = 
      (\underbrace{1,\ldots,1}_{#d#},\underbrace{\star,\ldots,\star}_{#w#-#d#})_2 
       \enspace .
      \eqlabel{all-ones}
  \end{equation}
  cuando $#zx#\bmod 2^{#w#} < #zy#\bmod 2^{#w#}$.
  Por lo tanto, solo tenemos que limitar la probabilidad que
  $#z#(#x#-#y#)\bmod 2^{#w#}$ luce como \myeqref{all-zeros} o \myeqref{all-ones}.
  
  Sea $q$ el entero impar único tal que $(#x#-#y#)\bmod
  2^{#w#}=q2^r$ para algún entero $r\ge 0$. Por
  \lemref{hashing-mapping}, la representación binaria  de $#z#q\bmod
  2^{#w#}$ tiene $#w#-1$ bits aleatorios, seguidos por un 1:
  \[
   #z#q\bmod 2^{#w#}  = (\underbrace{b_{#w#-1},\ldots,b_{1}}_{#w#-1},1)_2
  \]
    Por lo tanto, la representación binaria de $#z#(#x#-#y#)\bmod
    2^{#w#}=#z#q2^r\bmod 2^{#w#}$ tiene $#w#-r-1$ bits aleatorios, seguidos por
    1, seguido por $r$ 0's:
  \[
  #z#(#x#-#y#)\bmod 2^{#w#}  =
  #z#q2^{r}\bmod 2^{#w#} =
      (\underbrace{b_{#w#-r-1},\ldots,b_{1}}_{#w#-r-1},1,\underbrace{0,0,\ldots,0}_{r})_2
  \]
    Ahora podemos finalizar la demostración:
    Si $r > #w#-#d#$, entonces los bits #d# de orden más elevado de 
    $#z#(#x#-#y#)\bmod 2^{#w#}$  contiene 0's y 1's, así que la probabilidad
    que la probabilidad que $#z#(#x#-#y#)\bmod 2^{#w#}$ luzca como
    \myeqref{all-zeros} o \myeqref{all-ones} es 0.  Si $#r#=#w#-#d#$,
    entonces la probabilidad de lucir como \myeqref{all-zeros} es 0, pero la 
    probabilidad de lucir como \myeqref{all-ones} es $1/2^{#d#-1}=2/2^{#d#}$
    (dado que debemos tener $b_1,\ldots,b_{d-1}=1,\ldots,1$).  Si $r < #w#-#d#$,
    entonces debemos tener $b_{#w#-r-1},\ldots,b_{#w#-r-#d#}=0,\ldots,0$ o
    $b_{#w#-r-1},\ldots,b_{#w#-r-#d#}=1,\ldots,1$.  La probabilidad de cada uno
    de estos casos es $1/2^{#d#}$ y son mutualmente exclusivos
    , así que la probabilidad de que cualquiera de estos casos ocurra es
    $2/2^{#d#}$.  Esto completa la demostración.
\end{proof}

\subsection{Resumen}

El teorema siguiente sintetiza el rendimiento de una estructura de datos 
#ChainedHashTable#:

\begin{thm}\thmlabel{hashtable}
    Una #ChainedHashTable# implementa la interfaz #USet#.  Ignorando el costo 
    de las llamadas a #grow()#, una #ChainedHashTable# soporta las operaciones
    #add(x)#, #remove(x)#, y #find(x)# en tiempo anticipado $O(1)$ 
    por operación.

    Además, comenzar con una #ChainedHashTable# vacía, cualquier secuencia 
    de $m$ operaciones #add(x)# y #remove(x)# resulta en un total 
    de tiempo $O(m)$ durante todas las llamadas a #grow()#.
\end{thm}


\section{#LinearHashTable#: Linear Probing}
\seclabel{linearhashtable}

\index{estructuras de datos!LinearHashTable@#LinearHashTable#}%
La estructura de datos #ChainedHashTable# usa un array de listas, donde la lista 
#i# almacena todos los elementos #x# tal que $#hash(x)#=#i#$. Una alternativa,
llamada \emph{open addressing}
\index{open addressing}%
es almacenar los elementos directamente en un array, #t#, con cada ubicación 
en #t# almacenando como máximo un valor. Esta ruta es tomada por 
#LinearHashTable# descrita en esta sección. En algunos lugares, esta 
estructura de datos es descrita como
\emph{open addressing with linear probing}.
\index{linear probing}%

La idea principal detrás de una #LinearHashTable# es que idealmente nos gustaría
almacenar el elemento #x# con un valor hash #i=hash(x)# en la ubicación 
#t[i]# de la tabla.  Si no podemos hacer esto (porque algún está ya almacenado)
entonces intentamos almacenarlo en la ubicación $#t#[(#i#+1)\bmod#t.length#]$;
si esto no es posible, entonces intentamos con
$#t#[(#i#+2)\bmod#t.length#]$, y así sucesivamente, 
hasta que encontremos un lugar para #x#.

Hay tres tipos de entradas almacenadas en #t#: 
\begin{enumerate}
  \item valores de datos: valores actuales en la estructura #USet# que estamos
      representando;
  \item valores #null#: ubicaciones del array donde no datos han sido
      almacenados; y
  \item valores #del#: ubicaciones del array donde los datos fueron una vez
      almacenados pero han sido eliminados.
\end{enumerate}

En adición al contador, #n#, que mantiene un récord del número de elementos
en la estructura #LinearHashTable#, un contador, #q#, mantiene un récord del 
número de elementos de Tipos~1 y 3.  Es decir, #q# es igual a #n# más el número
de valores #del# en #t#.  Para que esto funcione eficientemente, necesitamos que 
#t# sea considerablemente mayor que #q#, para que así hayan muchos valores
#null# en #t#. Por lo tanto las operaciones sobre una #LinearHashTable#
mantienen la invariante que $#t.length#\ge 2#q#$.

Para resumir, una estructura #LinearHashTable# contiene un array, #t#, que
almacena elementos de datos, y enteros #n# y #q# que mantienen un récor del 
número de elementos de datos y los valores no-#null# de #t#, respectivamente. 
Debido a que muchas funciones hash solo funcionan para tablas cuyo tamaño
son una potencia de 2, también mantenemos un entero #d# y mantenemos la
invariante que $#t.length#=2^#d#$.
\codeimport{ods/LinearHashTable.t.n.q.d}

La operación #find(x)# en una #LinearHashTable# es simple.  Comenzamos con 
la entrada de array #t[i]# donde $#i#=#hash(x)#$ y buscamos las entradas #t[i]#,
$#t#[(#i#+1)\bmod #t.length#]$, $#t#[(#i#+2)\bmod #t.length#]$, y así
sucesivamente, hasta qye encontremos un índice #i'# tal que, #t[i']=x#, o
#t[i']=null#. En primer caso retornamos #t[i']#. En el último caso, concluimos 
que #x# no está presente en la tabla hash y retornamos #null#.
\codeimport{ods/LinearHashTable.find(x)}

La operación #add(x)# es también relativament fácil de implementar. Después 
de verificar que #x# no se encuentra en la tabla (usando a #find(x)#), buscamos
at[i]#, $#t#[(#i#+1)\bmod #t.length#]$, $#t#[(#i#+2)\bmod #t.length#]$,
y así sucesivamente, hasta que encontremos un #null# o un #del# y almacenamos 
#x# en tal posición, incrementamos a #n#, y #q#, si es apropiado.
\codeimport{ods/LinearHashTable.add(x)}

Por ahora, la implementación de la operación #remove(x)# debería ser obvia.
Buscamos #t[i]#, $#t#[(#i#+1)\bmod #t.length#]$, $#t#[(#i#+2)\bmod
#t.length#]$, y así sucesivamente hasta que encontremos un índice #i'# tal que
#t[i']=x# o #t[i']=null#.  En el primer caso, asignamos #t[i']=del# y 
retornamos #true#. En el último caso concluimos que #x# no se encuentra en la
tabla (y por lo tanto no puede ser borrado) y retornamos #false#.
\codeimport{ods/LinearHashTable.remove(x)}

La rectitud de los métodos #find(x)#, #add(x)#, y #remove(x)# es fácil de
verificar, aunque depende en el uso de los valores #del#.  Nota que ninguna
de estas operaciones nunca asigna #null# a una entrada no-#null#. 
Por lo tanto, cuando encontramos un índice #i'# tal que #t[i']=null#, esto
es una prueba que el elemento, #x#, que estamos buscando no se encuentra en 
la tabla; #t[i']# siempre ha sido #null#, así que no hay razón que una
operación #add(x)# previa hubiese procedido más allá del índice #i'#.

El método #resize()# es invocado por #add(x)# cuando el número de entradas
no-#null# excede $#t.length#/2$ o por #remove(x)# cuando el número de 
entradas de datos es menor que $#t.length/8#$.  El método #resize()# funciona 
de manera similar a los otros métodos #resize()# en otras estructuras de datos
basadas en array. Encontramos el entero #d# no-negativo más pequeño tal que
$2^{#d#} \ge 3#n#$. Reasignamos el array #t# para que tenga tamaño $2^{#d#}$,
y después insertamos todos los elementos en la versión antigua de 
#t# en la nueva copia de #t#.  Mientras hacemos estos, reiniciamos a #q# igual
a #n# dado que el #t# recientemente creado no contiene valores #del#.
\codeimport{ods/LinearHashTable.resize()}

\subsection{Análisis de Linear Probing}

Nota que la operación, #add(x)#, #remove(x)#, o #find(x)#, finaliza tan pronto
(o antes) descubre la primera entrada #null# en #t#.
La intuición detrás del análisis de linear probing es que, dado que por los
menos mitad de los elementos en #t# son iguales a #nul##, una operación 
no debería tomar tanto en completar porque se encontrará rápidament con una
entrada #null#. Aunque no deberíamos depender tanto en esta intuición, porque 
nos conllevarái a la conclusión (incorrecta) que el número anticipado de
posiciones en #t# examinado por una operación es como máximo 2.


Por el resto de esta sesión, asumiremos que todos los valores hash 
están independiente and uniformemente distribuidos en $\{0,\ldots,#t.length#-1\}$.
Esto no esta suposición del todo realista, pero nos posibilitará el análisis
de linear probing. Más adelante en esta sesión describiremos un método, 
llamado tabulation hashing, que produce una función hash que es lo 
``suficientemente buena'' para linear probing.  También asumiremos 
que todos los índices en las posiciones de #t# sean tomados con el 
módulo #t.length#, así que #t[i]# es realmente un atajo para 
$#t#[#i#\bmod#t.length#]$.

\index{carrera}%
Decimos que una \emph{carrera de longitud que $k$ comienza en #i#} ocurre cuando
todas las entradas de la tabla $#t[i]#, #t[i+1]#,\ldots,#t#[#i#+k-1]$ son no-#null#
y $#t#[#i#-1]=#t#[#i#+k]=#null#$.  El número de elementos no-#null# de #t#
#t# es exactamente #q# y el método #add(x)# asegura que, en cualquier momento, 
$#q#\le#t.length#/2$.  Existen #q# elementos $#x#_1,\ldots,#x#_{#q#}$
que han sido insertados en #t# desde la última operación #resize()#.
Por nuestra asunción, cada uno de estos tiene un valor de hash, $#hash#(#x#_j)$,
que es uniforme e independiente del resto. Con esta configuración, podemos
demostrar el lema principal requerido para analizar linear probing.


\begin{lem}\lemlabel{linear-probing}
Fija un valor $#i#\in\{0,\ldots,#t.length#-1\}$.  Entonces la probabilidad que 
una carrera de longitud $k$ comience con #i# es $O(c^k)$ para alguna constante
$0<c<1$.
\end{lem}

\begin{proof}
Si una carrera de longitud $k$ comienza con #i#, entonces hay exactamente $k$
elementos $#x#_j$ tal que $#hash#(#x#_j)\in\{#i#,\ldots,#i#+k-1\}$.
La probabilidad que esto ocurra es exactamente
\[
  p_k  = \binom{#q#}{k}\left(\frac{k}{#t.length#}\right)^k\left(\frac{#t.length#-k}{#t.length#}\right)^{#q#-k} \enspace ,
\]
dado que, por cada elección de $k$ elementos, estos $k$ elementos deben
corresponder a una de las $k$ posiciones y los $#q#-k$ elementos restantes deben
corresponder a las otras $#t.length#-k$ posiciones de la tabla.
\footnote{Nota que $p_k$ es mayor que la probabilidad que una carrera de
longitud  $k$ comience con #i#, dado que la definición de $p_k$ no include el
requerimiento $#t#[#i#-1]=#t#[#i#+k]=#null#$.}

En la derivación siguiente, haremos un poco de trampa y reemplazaremos a 
$r!$ con $(r/e)^r$. La Aproximación de Stirling (\secref{factorials}) muestra
que este es el único factor de $O(\sqrt{r})$ desde la verdad. Esto se hace solo
para facilitar la derivación; \excref{linear-probing} le pregunta al lector que
realiza nuevamente la calculación más rigurosamente usando la Aproximación de 
Stirling en su totalidad.

El valor de $p_k$ es maximizado cuando #t.length# es mínimo, y la estructura de
datos mantiene la invariante $#t.length# \ge 2#q#$, así que
\begin{align*}
   p_k & \le \binom{#q#}{k}\left(\frac{k}{2#q#}\right)^k\left(\frac{2#q#-k}{2#q#}\right)^{#q#-k} \\
  & = \left(\frac{#q#!}{(#q#-k)!k!}\right)\left(\frac{k}{2#q#}\right)^k\left(\frac{2#q#-k}{2#q#}\right)^{#q#-k} \\
  & \approx
    \left(\frac{#q#^{#q#}}{(#q#-k)^{#q#-k}k^k}\right)\left(\frac{k}{2#q#}\right)^k\left(\frac{2#q#-k}{2#q#}\right)^{#q#-k}
    && \text{[Aproximación de Stirling]} \\
  & = \left(\frac{#q#^{k}#q#^{#q#-k}}{(#q#-k)^{#q#-k}k^k}\right)\left(\frac{k}{2#q#}\right)^k\left(\frac{2#q#-k}{2#q#}\right)^{#q#-k} \\
 & = \left(\frac{#q#k}{2#q#k}\right)^k
     \left(\frac{#q#(2#q#-k)}{2#q#(#q#-k)}\right)^{#q#-k} \\
 & = \left(\frac{1}{2}\right)^k
     \left(\frac{(2#q#-k)}{2(#q#-k)}\right)^{#q#-k} \\
 & = \left(\frac{1}{2}\right)^k
     \left(1+\frac{k}{2(#q#-k)}\right)^{#q#-k} \\
 & \le \left(\frac{\sqrt{e}}{2}\right)^k \enspace .
\end{align*}
(En el último paso, usamos la desigualdad $(1+1/x)^x \le e$, la cual es
verdadera para todos $x>0$.)  Dado que $\sqrt{e}/{2}< 0.824360636 < 1$, esto
completa la demostración.
\end{proof}

Utilizar el \lemref{linear-probing} para demostrar los límites superiores del
tiempo de ejecución anticipado de #find(x)#, #add(x)#, y #remove(x)# es ahora 
relativamente directo. Considera el caso más simple, donde ejecutamos 
a #find(x)# con algún valor #x# que nunca ha sido almacenado en la estructura
#LinearHashTable#.  En este caso, $#i#=#hash(x)#$ es un valor aleatorio en 
$\{0,\ldots,#t.length#-1\}$ independiente del contenido de  #t#.  Si #i#
es una partde de una carrera de longitud $k$, entonces el tiempo que toma en 
ejecutar la operación #find(x)# es como máximo $O(1+k)$.  Así que, el tiempo de
ejecución anticipado puede limitarse superiormente con
\[
  O\left(1 +
  \left(\frac{1}{#t.length#}\right)\sum_{i=1}^{#t.length#}\sum_{k=0}^{\infty}
  k\Pr\{\text{#i# es parte de una carrera de longitud $k$}\}\right) \enspace .
\]

Nota que cada una de las carreras de longitud $k$ contribuye a la suma interna 
$k$ multiplicada por una contribución total de $k^2$,  así que la suma anterior 
puede escribirse nuevamente como
\begin{align*}
  & { } O\left(1 +
    \left(\frac{1}{#t.length#}\right)\sum_{i=1}^{#t.length#}\sum_{k=0}^{\infty}
    k^2\Pr\{\mbox{#i# comienza una carrera de longitud $k$}\}\right) \\
  & \le O\left(1 + \left(\frac{1}{#t.length#}\right)\sum_{i=1}^{#t.length#}\sum_{k=0}^{\infty} k^2p_k\right) \\
  & = O\left(1 + \sum_{k=0}^{\infty} k^2p_k\right) \\
  & = O\left(1 + \sum_{k=0}^{\infty} k^2\cdot O(c^k)\right) \\
  & = O(1) \enspace .
\end{align*}

El último paso en esta derivación proviene del hecho que 
$\sum_{k=0}^{\infty} k^2\cdot O(c^k)$ es una series que decrece exponencialmente. 
\footnote{En la terminología de muchos libros de cálculo, esta suma
pasa el Criterio de d'Alembert: Existe un número positivo $k_0$ tal que, para
todos $k\ge k_0$, $\frac{(k+1)^2c^{k+1}}{k^2c^k} < 1$.}
Por lo tanto, concluimos que el tiempo de ejecución anticipado de la operación 
#find(x)# para un valor #x# que no está presente es una #LinearHashTable# es $O(1)$.

Si ignoramos el costo de la operación #resize()#, entonces el análisis anterior 
nos da todo lo que necesitamos para analizar el costo de las operaciones sobre
una estructura #LinearHashTable#.

Primeramente, el análisis de #find(x)# dado más arriba aplica a la operación 
#add(x)# cuando #x# no está contenido  en la tabla. Para analizar
la operación #find(x)# cuando #x# está presente en la tabla, solamente
necesitamos tomar en cuenta que esto es igual al costo de la operación 
#add(x)# que previamente agregó a #x# a la tabla. Finalmente, el costo de una
operación #remove(x)# es el mismo que el costo de una operación #find(x)#.

En resumen, si ignoramos el costo de las llamadas a #resize()#, todas las
operaciones sobre una estructura #LinearHashTable# se ejecutan en tiempo
anticipado $O(1)$.  La contabilización del costo de #resize()# puede hacerse 
usando el mismo tipo de análisis amortizado realizado para la estructura
de datos #ArrayStack# en la \secref{arraystack}.

\subsection{Resumen}

El teorema siguiente sintetiza el rendimiento de la estructura de datos 
#LinearHashTable#:

\begin{thm}\thmlabel{linear-probing}
    Una #LinearHashTable# implementa la interfaz #USet#.  Si ignoramos el 
    costo de las llamadas a #resize()#, una #LinearHashTable# soporta las
    operaciones #add(x)#, #remove(x)#, y #find(x)# en tiempo anticipado
    $O(1)$ por operación.

    Además, comenzando con una #LinearHashTable# vacía, cualquier
    secuencia de $m$ operaciones #add(x)# y #remove(x)# resulta en un 
    total de tiempo $O(m)$ usado durante todas las llamadas a 
    #resize()#.
\end{thm}

\subsection{Tabulation Hashing}
\seclabel{tabulation}

\index{hashing!tabulación}%
Mientras analizábamos la estructura #LinearHashTable#, hicimos una firme
suposición: Que para cualquier conjunto de elementos,
$\{#x#_1,\ldots,#x#_#n#\}$, los valores hash 
$#hash#($x$_1),\ldots,#hash#(#x#_#n#)$ están independiente y uniformemente
distribuidos sobre el conjunto $\{0,\ldots,#t.length#-1\}$.  Una manera de 
logra esto es almacenar un array gigante, #tab#, de longitud $2^{#w#}$,
donde cada entrada es un entero #w#-bit aleatorio, independiente de todas las
otras entradas. De esta manera, podríamos implementar 
a #hash(x)# al extraer un entero #d#-bit desde #tab[x.hashCode()]#:
\codeimport{ods/LinearHashTable.idealHash(x)}
\pcodeonly{Aquí, #>>#, es el operador \emph{bitwise right shift}, así que
#x.hashCode() >> w-d# extrae los #d# bits más significativos del código hash
#w#-bit de #x#.}

Desafortunadamente, orderna un array de tamaño $2^{#w#}$ es prohibitivo en
término del uso de memoria. La estrategia usada por \emph{tabulation hashing}
es, en cambio, tratar los enteros #w#-bit como enteros compuestos por los 
enteros $#w#/#r#$, los cuales tienen $#r#$ bits cada uno.  De esta manera, 
tabulation hashing solo necesita $#w#/#r#$ arrays, cada uno con longitud
$2^{#r#}$.  Todas las entradas en estos arrays son enteros #w#-bit
independientes aleatorios.  Para obtener el valor de #hash(x)#, dividimos en
#x.hashCode()# en $#w#/#r#$ enteros #r#-bit y usamos estos como índices 
en los arrays. Después combinamos todos estos valores con el operador
bitwise exclusive-or para obtener a #hash(x)#.
El siguiente código muestra cómo esto funciona cuando 
$#w#=32$ y $#r#=4$:
\codeimport{ods/LinearHashTable.hash(x)}
En este caso, #tab# es un array bidimensional con cuatro columnas y
$2^{32/4}=256$ filas.
\pcodeonly{
Las cantidades como #0xff#, usada arriba, son \emph{números hexadecimales}
\index{número!hexadecimal}%
cuyos dígitos tienen 16 valores posibles 0--9, los cuales tienen sus valores 
usuales y a--f, los cuales denotan 10--15.  El número
$#0xff#=15\cdot 16 + 15 = 255$. El símbolo #&# es el operador 
\emph{bitwise and}, así que el código como #h >> 8 & 0xff# extrae los bits
con índices de 8 a 15 de #h#.}

Se puede verificar fácilmente que, para cualquier #x#, 
#hash(x)# es uniformemente distribuida sobre $\{0,\ldots,2^{#d#}-1\}$. Con un 
poco de trabajo, uno puede verificar que cualquier pareja de valores 
tiene valores hash independientes. Esto implica que
tabulation hashing podría usarse en lugar de
hashing multiplicativo para la implementación de #ChainedHashTable#.

Sin embargo, no es verdadero que cualquier conjunto de #n# valores distintos 
nos da un conjunto de #n# valores hash independientes. No obstance, cuando 
el proceso de tabulation hashing es usado, el límite de 
\thmref{linear-probing} todavía se mantiene. Referencias de esto se proveen
al final de este capítulo.

\section{Códigos Hash}

\index{código!hash}%
Las tablas hash discutidas en las sesiones previas son usadas para asociar 
datos con llaves enteras que consisten de #w# bits.  En muchos casos, tenemos
llaves que no son enteros. Ellas pueden ser cadenas de texto, objetos, arrays,
o otras estructuras compuestas. Para usar tablas hash para estos tipos de 
datos, debemos mapear estos tipos de datos a códigos hash con #w#-bits.
Los mapeos de códigos hash deberían tener las propiedades siguientes:

\begin{enumerate}
  \item Si #x# y #y# son iguales, entonces #x.hashCode()# y #y.hashCode()#
        son iguales.

  \item Si #x# y #y# no son iguales, entonces la probabilidad que
        $#x.hashCode()#=#y.hashCode()#$ debería pequeña (cercana a
        $1/2^{#w#}$).
\end{enumerate}

La primera priopiedad asegura que si almacenamos #x# en una tabla hash y después
buscamos un valor #y# igual a #x#, entonces encontraremos a #x#---como
deberíamos. La segunda propiedad minimiza la pérdida de la conversión de
nuestros objetos a enteros. Esta misma asegura que los objetos que no son 
iguales usualmente tienen códigos hash diferentes y por lo tanto hay un 
gran posibilidad de que sean almacenados en diferentes lugares en 
nuestra tabla hash.

\subsection{Códigos Hash para Tipos de Datos Primitivos}
\index{código!hash para datos primitivos}%

Tipos de datos primitivos pequeños como #char#, #byte#, #int#, y #float#
son usualmente fácil de encontrarle códigos hash.  Estos tipos de datos 
siempre tiene una representación binaria y esta representación binaria
usualmente consiste de #w# bits o menos. \javaonly{(For example, in Java, #byte# is an 8-bit
type and #float# is a 32-bit type.)}\cpponly{(For example, in C++ #char#
is typically an 8-bit type and #float# is a 32-bit type.)} En estos casos,
tratamos estos bits como la representación de un entero en el rango 
$\{0,\ldots,2^#w#-1\}$. Si dos valores son diferentes, ellos obtienen
diferentes códigos hash. Si son los mismos, ellos obtienen el mismo 
código hash.

Unas cuantos tipos de datos primitivos están compuestos por más de 
#w# bits, usualmente $c#w#$ bits para algún entero constante $c$.
(Los tipos #long# y #double# de Java son ejemplos de estos con 
$c=2$.)  Estos tipos de datos pueden tratarse como objectos compuestos 
constituidos por $c$ partes, como se describe en la sesión siguiente.

\subsection{Códigos Hash para Objetos Compuestos}
\seclabel{stringhash}
\index{código!hash para objetos compuestos}%
Para un objeto compuesto, queremos crear un código hash al combinar los
códigos hash individuales de las partes constituyentes del objeto. Esto 
no es tan fácil como suena. Aunque uno puede encontrar muchos atajos para 
hacer esto (por ejemplo, al combinar los códigos hash con operaciones
bitwise exclusive-or), muchos de estos atajos resultan ser fácil de arruinar
(ver los Ejercicios~\ref{exc:hash-hack-first}--\ref{exc:hash-hack-last}).
Sin embargo, si uno está dispuestos a hacer la aritmética con $2#w#$ bits de
precisión, entonces existen métodos simples y robustos. Supón que tenemos
un objeto compuestos de varias partes $P_0,\ldots,P_{r-1}$ cuyo códigos hash
son $#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}$. Entonces podemos elegir enteros independientes 
mutualmente aleatorios con #w#-bits 
$#z#_0,\ldots,#z#_{r-1}$ y un entero #z# impar aleatorio con $2#w#$-bit
y computamos un código hash para nuestro objeto con
\[
   h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) =  
   \left(\left(#z#\sum_{i=0}^{r-1} #z#_i #x#_i\right)\bmod 2^{2#w#}\right)
   \ddiv 2^{#w#} \enspace .
\]
Nota qu este código hash tiene un paso final (multiplicando por #z# y dividiendo
por $2^{#w#}$) que usa la función hash multiplicativa de \secref{multihash} 
para tomar un resulto intermedio $2#w#$-bit y reducirlo a un resultado final
#w#-bit. El siguiente es un ejemplo de este método aplicado a un objeto
compuesto simple con tres partes #x0#, #x1#, y #x2#:
\javaimport{junk/Point3D.x0.hashCode()}
\cppimport{ods/Point3D.hashCode()}
\pcodeimport{ods/Point3d.hashCode()}

El teorema siguiente muestra que, en adición de tener una implementación directa,
este método es demostrativamente bueno: 

\begin{thm}\thmlabel{multihash}
Sean $#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}$ y $#y#_0,\ldots,#y#_{r-1}$ secuencias de enteros 
de #w# bit in $\{0,\ldots,2^{#w#}-1\}$ y asume que $#x#_i \neq #y#_i$ por lo 
menos un índice $i\in\{0,\ldots,r-1\}$. Entonces
\[
   \Pr\{ h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) =  h(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1}) \} 
        \le 3/2^{#w#} \enspace .  
\] 
\end{thm}

\begin{proof}
    Primeros ignoraremos el paso final de hashing multiplicativo y veremos 
    cómo dicho paso contribuye más adelante. Define:
    \[
      h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) =  
         \left(\sum_{j=0}^{r-1} #z#_j #x#_j\right)\bmod 2^{2#w#} \enspace .
    \]
    Supón que $h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) =  h'(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})$.
    Podemos escribirlo en la siguiente manera:
    \begin{equation}  \eqlabel{bighash-x}
        #z#_i(#x#_i-#y#_i) \bmod 2^{2#w#} = t
    \end{equation}
    donde
    \[
       t = \left(\sum_{j=0}^{i-1} #z#_j(#y#_j-#x#_j) + \sum_{j=i+1}^{r-1} #z#_j(#y#_j-#x#_j)\right) \bmod 2^{2#w#}
    \]
    Si asumimos, sin pérdida de generalidad que $#x#_i> #y#_i$, entonces
    \myeqref{bighash-x} se convierte en
    \begin{equation}
      #z#_i(#x#_i-#y#_i) = t \eqlabel{bighash-xx} \enspace ,
  \end{equation}
    dado que cada $#z#_i$ and $(#x#_i-#y#_i)$ es como máximo $2^{#w#}-1$, 
    así que su producto es como máximo $2^{2#w#}-2^{#w#+1}+1 < 2^{2#w#}-1$.
    Por hipótesis, $#x#_i-#y#_i\neq 0$, así que \myeqref{bighash-xx} tiene como
    máximo una solución en $#z#_i$.  Por lo tanto, debido a que $#z#_i$ y $t$
    son independiente ($#z#_0,\ldots,#z#_{r-1}$ son mutualmente independiente),
    la probabilidad que seleccionemos $#z#_i$
    así que $h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1})=h'(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})$ es como 
    máximo $1/2^{#w#}$.

    El paso final de la función hash es aplicar hashing multiplicativo para
    reducir nuestro resultado intermedio $h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1})$ de 
    de $2#w#$-bit a un resultado final $h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1})$ de #w#-bit.
    De acuerdo a \thmref{multihash}, si 
    $h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1})\neq h'(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})$, entonces
    $\Pr\{h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) = h(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})\} \le 2/2^{#w#}$.

    Para resumir,
  \begin{align*}
    & \Pr\left\{\begin{array}{l}
          h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) \\
          \quad = h(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})\end{array}\right\} \\
      &= \Pr\left\{\begin{array}{ll}
            \mbox{$h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) = h'(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})$ or} \\
            \mbox{$h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) \neq h'(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})$} \\
                 \quad  \mbox{y
$#z#h'(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1})\ddiv2^{#w#} = #z# h'(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})\ddiv 2^{#w#}$}
          \end{array}\right\} \\
      &\le 1/2^{#w#} + 2/2^{#w#} = 3/2^{#w#} \enspace . \qedhere
  \end{align*}
\end{proof}


\index{código!hash para cadenas de texto}%
\index{código!hash para array}%

\subsection{Códigos Hash para Arrays y Cadenas de Texto}
\seclabel{polyhash}

El método de la sección previa funciona también con objetos que tienen
un ńumero fijo y constante de componentes. Sin embargo, esto no funciona cuando 
lo queremos usar con objetos que tienen un número variable de componentes,
dado que requiere un entero aleatorio $#z#_i$ de #w#-bit para cada componente.
Podríamos usar una secuencia pseudo-aleatoria para generar tanto números 
$#z#_i$ como necesitemos, pero después los números $#z#_i$ no son mutualmente
independiente, y se vuelve difícil demostrar que los números pseudo-aleatorios 
no interactúan gravamente con la función hash que estamos usando. En particular,
los valores $t$ y $#z#_i$ en la demostración del \thmref{multihash} no son ya
independientes.

\index{campo!de los números primos}%
Un enfoque más riguroso es basar nuesto códigos hash en polinomios sobre el
campo de los números primoes; estos son polinomios regulares que son evaluados
con módulo algún número primo, #p#. Este método se basa en el teorema
siguiente, el cual dice que los polinomios sobre el campo de los primos
se comportan de manera similar a los polinomios regulares:

\begin{thm}\thmlabel{prime-polynomial}
 Sea $#p#$ un número primo, y sea $f(#z#) = #x#_0#z#^0 + #x#_1#z#^1 +
 \cdots + #x#_{r-1}#z#^{r-1}$ un polinomio no-trivial con coeficientes 
 $#x#_i\in\{0,\ldots,#p#-1\}$. Entonces la ecuación $f(#z#)\bmod #p# = 0$
 tiene como máximo $r-1$ soluciones para $#z#\in\{0,\ldots,p-1\}$.
\end{thm}

Para usar el \thmref{prime-polynomial}, debemos aplicar una función hash a una
secuenci de enteros
$#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}$ with each $#x#_i\in \{0,\ldots,#p#-2\}$ usando
un entero aleatorio $#z#\in\{0,\ldots,#p#-1\}$ mediante la fórmula
\[
   h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) 
    = \left(#x#_0#z#^0+\cdots+#x#_{r-1}#z#^{r-1}+(#p#-1)#z#^r \right)\bmod #p# \enspace .
\]

Nota el término $(#p#-1)#z#^r$ extra al final de la fórmula. Nos ayuda a
considerar a $(#p#-1)$ como el último elemento, $#x#_r$, en la secuencia
$#x#_0,\ldots,#x#_{r}$.  Igualmente nota que este elemento difiere de los otros
elementos en la secuencia (cada uno de ellos está en el conjunto
$\{0,\ldots,#p#-2\}$). Podemos pensar sobre $#p#-1$ como un marcador que indica
el final de la secuencia. 

El teorema siguiente, que considera el caso de dos secuencias de la misma
longitud, muestra que esta función hash nos da un buen retorno para el pequeño
monto de randomización necesario para elegir a #z#:

\begin{thm}\thmlabel{stringhash-eqlen}
  Sea $#p#>2^{#w#}+1$ un número primo, sean $#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}$ y
  $#y#_0,\ldots,#y#_{r-1}$ secuencias de enteros de #w#-bit en
  $\{0,\ldots,2^{#w#}-1\}$, y asume $#x#_i \neq #y#_i$ por lo menos
    un índice $i\in\{0,\ldots,r-1\}$. Entonces
  \[
     \Pr\{ h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) =  h(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1}) \} 
          \le (r-1)/#p# \enspace .
  \] 
\end{thm}

\begin{proof}
  La ecuación $h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) =  h(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1})$
  puede escribirse nuevamente como
  \begin{equation}  \eqlabel{strhash-eqlen}
    \left(
       (#x#_0-#y#_0)#z#^0+\cdots+(#x#_{r-1}-#y#_{r-1})#z#^{r-1} 
    \right)\bmod #p# = 0.
  \end{equation}
  Dado que $#x#_#i#\neq #y#_#i#$, esto polinomio es no-trivial. Por lo tanto,
  por el \thmref{prime-polynomial}, tiene como máximo  $r-1$ soluciones en #z#.
  La probabilidad que escojamos a #z# como una de las soluciones es por lo tanto
  como máximo $(r-1)/#p#$.
\end{proof}

Nota que esta función hash también trata con el caso en el cual dos secuencias
tienen longitudes diferentes, aún cuando una de las secuencias es un prefijo de
la otra. Esto se debe a que esta función efectivamente hashea la secuencia
infinita 
\[
  #x#_0,\ldots,#x#_{r-1}, #p#-1,0,0,\ldots \enspace .
\]
Esto garantiza que si tenemos dos secuencias de longitudes $r$ y $r'$
con $r > r'$, entonces estas secuencias difieren en el índice $i=r$. En este
caso, la  \myeqref{strhash-eqlen} se convierte en
\[
  \left(
     \sum_{i=0}^{i=r'-1}(#x#_i-#y#_i)#z#^i + (#x#_{r'} - #p# + 1)#z#^{r'}
     +\sum_{i=r'+1}^{i=r-1}#x#_i#z#^i + (#p#-1)#z#^{r}
  \right)\bmod #p# = 0 \enspace ,
\]
la cual, por el \thmref{prime-polynomial}, tiene como máximo $r$ soluciones en 
$#z#$. Esto combinado con el \thmref{stringhash-eqlen} basta para demostrar el 
siguiente teorema mucho más general:

\begin{thm}\thmlabel{stringhash}
  Sea $#p#>2^{#w#}+1$ un número primo, sean $#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}$ y
  $#y#_0,\ldots,#y#_{r'-1}$ dos secuencias distintas de enteros de #w#-bit en
  $\{0,\ldots,2^{#w#}-1\}$. Entonces
  \[
     \Pr\{ h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) =  h(#y#_0,\ldots,#y#_{r-1}) \} 
          \le \max\{r,r'\}/#p#  \enspace .  
  \] 
\end{thm}

El ejemplo de código siguiente muestra cómo esta función hash se aplica a un
objecto que contiene un array, #x#, de valores:
\javaimport{junk/GeomVector.hashCode()}
\cppimport{ods/GeomVector.hashCode()}
\pcodeimport{ods/GeomVector.hashCode()}

El código anterior sacrifica alguna probabilidad de colisión por la conveniencia
de la implementación. En particular, aplica la función hash multiplicativa 
de la \secref{multihash}, con $#d#=31$ para reducir a #x[i].hashCode()# a un
valor de 31-bit.  Esto es debido a que las adiciones y multiplicaciones se hacen 
con el módulo del número prime $#p#=2^{32}-5$ que puede realizarse usando
aritmética de 63-bit sin signo. Así que la probabilidad de dos secuencias
diferentes, la más grande con longitud $r$, que tengan el mismo  código hash es
como máximo 
\[
    2/2^{31} + r/(2^{32}-5)
\]
en lugar de $r/(2^{32}-5)$ especificado en el \thmref{stringhash}.

\section{Discusión y Ejercicios}

Las tablas hash y códigos hash representan una área de investigación enorme
y activa y la cual solamente tratamos brevemente en este capítulo. La 
bibliografía en línea sobre Hashing \cite{hashing}
\index{bibliografía!Hashing}%
contiene cerca de 2000 entradas.

Una variedad de diferentes implementaciones de una tabla hash existen. 
Aquella descrita en \secref{hashtable} es conocida como \emph{hashing with chaining}
\index{hashing!with chaining}%
(cada entrada del array contiene una cadena (#List#) de elementos).
El \emph{hasheo con cadenas} se remonta a una memorando interno de IBM creado 
por H. P. Luhn en Enero 1953. Este memorando también parece ser una de las
primeras referencias sobre las listas enlazadas.

\index{open addressing}%
Una alternativa al hasheo con cadenas es aquella usada por 
esquemas \emph{open addressing}, donde todos los datos se almacenan directamente
en un array. Estos esquemas incluyen la estructura #LinearHashTable# de
\secref{linearhashtable}. Esta idea fuero también propuesta, independientemente, 
por un grupo en IBM en los 1950s.  Los esquemas open addressing deben tratar con
el problema de la \emph{resolución de colisión}: 
\index{resolución!de colisión}%
el caso donde dos valores hash resultan en la misma posición de un array.
Strategias diferentes existen para la resolución de colisión; estas proveen
garantías diferentes de rendimiento y usualmente requieren funciones de \emph{hash}
mucho más sofisticadas que las que se han descrito aquí.

Otra categoría de las implementaciones de una tabla hash son los llamados
métodos de \emph{hasheo perfecto}.
\index{hasheo!perfecto}%
Estos son métodos en los cuales las operaciones #find(x)#
toman tiempo $O(1)$ en el peor de los casos.  Para conjuntos de datos estáticos,
esto puede lograrse al encontrar \emph{funciones de hash perfectas}
\index{función!de hash perfecta}%
%\index{hash function!perfect}%
para los datos; estas son funciones que mapean cada pieza de dato a una posición
de array única. Para datos que cambian con el tiempo, los métodos de hasheo
perfecto incluyen \emph{tablas de hash FKS de dos niveles}
\index{two-level hash table}%
\index{tabla! hash de dos niveles}%
\cite{fks84,dkkmrt94}
y \emph{hasheo cuckoo} \cite{pr04}.
\index{hashing!cuckoo}%
\index{tabla!hash cuckoo}%

Las funciones hash presentadas en este capítulo se encuentran probablemente
entre los métodos más prácticos actualmente utilizados pueden demostrarse que
funcionan lo suficientemente bien para cualquier conjunto de datos.
Otros buenos métodos que se remontan a los trabajos innovadores de Carter y 
Wegman quienes introjeron la noción de \emph{hashing universal}
\index{hashing!universal}%
y describieron varias funciones hash para diferentes escenarios \cite{cw79}.
El hashing de tabulación, descrito en la \secref{tabulation}, se debe a Carter
y Wegman \cite{cw79}, pero su análisis, cuando aplicado a linear probing
(y varios otros esquemas de tablas hash) se debe a P\v{a}tra\c{s}cu y
Thorup \cite{pt12}.

La idea del \emph{hashing multiplicativo}
\index{hashing!multiplicativo}%
es bien antigua y parece ser parte del folklore de hashing
\cite[Section~6.4]{k97v3}.  Sin embargo, la idea
de elegir el multiplicador #z# como un número aleatorio \emph{impar},
y el análisis en la \secref{multihash} se debe a Dietzfelbinger \etal\
\cite{dhkp97}.  Esta versión del hashing multiplicativo es una de las más
simples, pero su probabilidad de colisión de $2/2^{#d#}$ es un factor doble más 
grande que lo que uno podría esperar con una función aleatoria de $2^{#w#}\to
2^{#d#}$. El método de hashing \emph{multiplicar-añadir}
\index{hashing!multiplicar-añadir}%
usa la función

\[
   h(#x#) = ((#z##x# + b) \bmod 2^{#2w#}) \ddiv 2^{#2w#-#d#}
\]

donde #z# y #b# son elegidos aleatoriamente de $\{0,\ldots,2^{#2w#}-1\}$.
El hashing de multiplicar-añadir tiene solamente una probabilidad de colisión
$1/2^{#d#}$ \cite{d96}, pero requiere precisión aritmética de $2#w#$-bit.

Existe un número de métodos para obtener los códigos hash de las secuencias con
longitud fija de enteros de #w#-bit.  Un método particularmente rápido
\cite{bhkkr99} es la función
\[\begin{array}{l}
  h(#x#_0,\ldots,#x#_{r-1}) \\
   \quad = \left(\sum_{i=0}^{r/2-1} ((#x#_{2i}+#a#_{2i})\bmod 2^{#w#})((#x#_{2i+1}+#a#_{2i+1})\bmod 2^{#w#})\right) \bmod 2^{2#w#}
\end{array}
\]
donde $r$ es par y $#a#_0,\ldots,#a#_{r-1}$ son elegidos aleatoriamente de
$\{0,\ldots,2^{#w#}\}$. Esto resulta en un código hash de $2#w#$-bit que tiene 
una probabilidad de colisión $1/2^{#w#}$.  Esto puede reducirse en un ćodigo
hash de #w#-bit usando el hashing multiplicativ (o multiplicar-añadir). Este
método es rápido porque solo requiere $r/2$ multiplicaciones de $2#w#$-bit 
mientras que el método descrito en la \secref{stringhash} requiere $r$
multiplicaciones. (Las operaciones $\bmod$ ocurren implícitamente al usar 
aritmética de #w# y $2#w#$-bit para las adiciones y multiplicaciones,
respectivamente.)

El método de la \secref{polyhash} de usar polinomios sobre el campo de los
números primoes para hashear arrays y cadenas de texto con longitud variable 
se debe a Dietzfelbinger \etal\\cite{dgmp92}.  Debido a su uso del operadod
$\bmod$ que está basado en una instrución de máquina bastante costosa, es,
desafortunadamente, no muy rápido. Algunas variantes de este método elige el
número primo #p# como una de la forma $2^{#w#}-1$, en cual caso el operador 
$\bmod$ puede ser reemplazado con las operaciones de la adición (#+#) y
bitwise-and (#&#) \cite[Section~3.6]{k97v2}.
Otra opción es aplicar uno de los métodos rápidos para cadenas de texto de
longitud fija a bloques de longitud $c$ para alguna constante $c>1$ y después
aplicar el método del campo de los primos a la secuencia resultante de 
los códigos hash $\lceil r/c\rceil$.


\begin{exc}
    Cierta universidad asigna a cada uno de sus estudiantes un número
    estudiantil la primera que se registran para un curso. Estos números son 
    enteros secuenciales que comenzaron con 0 muchos años atrás y ahoran están
    en los millones. Supón que tenemos una clase de cien estudiantes de primer
    año y queremos asignarles códigos hash basados en sus números estudiantiles. 
    ¿Hace sentido usar los primeros dos dígitos o los últimos dos dígitos del
    número estudiantil? Justifica tu respuesta.
\end{exc}

\begin{exc}
  Considera el esquema de hasheo en la \secref{multihash}, y supón que
  $#n#=2^{#d#}$ y $#d#\le #w#/2$.
  \begin{enumerate}
    \item Demuestra que, para cualquier elección del multiplicador, #z#, 
        existen #n# valores los cuales tienen el mismo código hash.
          (Pista: Esto es fácil, y no requiere teoría de números.)
    \item Dado el multiplicador, #z#, describe los #n# valores que poseen el
        mismo código hash. (Pista: Esto es un poco difícil, y requiere 
          teoría de números básica.)
  \end{enumerate}
\end{exc}

\begin{exc}
    Demuestra que el límite $2/2^{#d#}$ en el \lemref{universal-hashing} es
    el mejor límite posible al demostrar que, si  $x=2^{#w#-#d#-2}$ y
    $#y#=3#x#$, entonces $\Pr\{#hash(x)#=#hash(y)#\}=2/2^{#d#}$.  (Pista: Chequea
    las representaciones binarias de $#zx#$ y $#z#3#x#$. Ahora usa el hecho que
    $#z#3#x# = #z#x#+2#z#x#$.)
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{linear-probing}
    Demuestra nuevamente el \lemref{linear-probing} usando la versión completa 
    de la Aproximación de Stirling dada en la \secref{factorials}.
\end{exc}

\begin{exc}
    Considera la versión simplificada siguiente del código para añadir un
    elemento #x# a una estructura #LinearHashTable#, el cual simplemente
    almacena a #x# en la primera entrada de array #null# que encuentra.
    Explica por qué esto podría ser muy lento al proveer un ejemplo de una
    secuencia de $O(#n#)$ operaciones #add(x)#, #remove(x)#,
    y #find(x)# que tomarían en el orden de $#n#^2$ tiempo para ejecutarse.
\codeimport{ods/LinearHashTable.addSlow(x)}
\end{exc}

\begin{exc}
    Versiones previas del método #hashCode()# de Java para la clase #String# 
    funcionaba al no utilizar todos los caracteres encontrados en cadenas de
    texto largas. Por ejemplo, para una cadena de texto de dieciseis caracteres,
    el código hash se calculaba al usar solamente los ochos caracteres con
    índices pares. Explica por qué esto era un mala idea al dar un ejemplo de un
    conjunto grande de cadenas de texto las cuales poseen el mismpo código hash.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{hash-hack-first}
    Supón que tienes un objeto compuesto por dos enteros de #w#-bit, #x# y #y#.
    Demuestra por qué $#x#\oplus#y#$ no es un buen código hash para tu objeto.
    Provee un ejemplo de un conjunto grande de objetos que tendría un código
    hash 0.
\end{exc}

\begin{exc}
    Supón que tienes un objeto compuesto de dos enteros de #w#-bit, #x# y #y#.
    Demuestra por qué $#x#+#y#$ no es un buen código hash para tu objeto.
    Da un ejemplo de un conjunto grande de objetos que tendría el mismo código
    hash.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{hash-hack-last}
    Supón que tienes un objeto compuesto de dos enteros de #w#-bit, #x# y #y#.
    Igualmente supón que el código hash para tu objeto está definido alguna
    función determinista $h(#x#,#y#)$ que produce un solo valor entero de
    #w#-bit. Demuestra que existe un conjunto grande de objeyos que poseen el
    mismo código hash.
\end{exc}

\begin{exc}
    Sea $p=2^{#w#}-1$ para algún número entero positivo #w#.  Explica por qué,
    para un entero positivo $x$
  \[
      (x\bmod 2^{#w#}) + (x\ddiv 2^{#w#}) \equiv x \bmod (2^{#w#}-1) \enspace .
  \]
    (Esto nos da un algoritmom para calcular $x \bmod (2^{#w#}-1)$ al configurar 
    repetidamente
  \javaonly{\[
    #x = x&((1<<w)-1) + x>>>w#
  \]}
  \cpponly{\[
    #x = x&((1<<w)-1) + x>>w#
  \]}
  hasta que $#x# \le 2^{#w#}-1$.)
\end{exc}

\begin{exc}
    Encuentra alguna implementación de una tabla hash  comúnmente usada como las
    \javaonly{Java Collection Framework #HashMap#}
    \cpponly{The C++ STL #unordered\_map#}
    implementaciones #HashTable# o #LinearHashTable# en este libro,
    y diseña un programa que almacena enteros en esta estructura de datos de tal
    manera que existan enteros, #x#, para los cuales #find(x)# toma tiempo
    linear. Es decir, encuentra un conjunto de #n# enteros para los cuales 
    existen $c#n#$ elementos que hashean a la misma posición de la tabla.

    Dependiendo en que tan buena la implementación sea, deberías de ser capaz de
    hacer esto al inspeccionar el código para la implementación, o tendrás que
    escribir algún código que realiza inserciones y búsquedas de prueba,
    cronomentrando el tiempo que toma en añadir y encontrar ciertos valores. 
    (Esto puede, y ha sido, usado para lanzar ataques de denegación de servicios
    en servidores web \cite{cw03}.)
  \index{ataque!de complejidad algorítimica}%
\end{exc}
